\section*{Aufgabe 3.4 Rechenzeit}
Zunächst wird die Anzahl an Rechenoperationen ermittelt. Hierfür betrachten wir die zwei zu berechnenden Terme in Gleichung \eqref{eq:compute} und addieren die benötigten Operationen für jeden Ausdruck auf. die Funktion $q(x)$ steht dabei für das Bilden der Quersumme.
\begin{equation}
	\label{eq:compute}
	q(n)=q(137\cdot n)
\end{equation}
Links wird die Quersumme von n berechnet. Hierfür nehmen man an, dass es sich bei $n$ um eine 18-stellige Zahl handelt und somit 17 Operationen notwendig sind. Auf der rechten Seite wird zuerst das Produkt aus $137\cdot n$ berechnet. Hierbei handelt es sich immer um eine Operation (unabhängig von $n$). Das daraus resultierende Ergebnis besteht aus maximal 20 Stellen. Ähnlich wie für die linke Seite der Gleichung nehme man an, dass für diese Berechnung der Quersumme immer 19 Operationen notwendig sind.\newline
Da diese Ausdrücke für jedes $n \in \left[0,10^{18}\right]$ ausgewertet werden muss, wird der Code innerhalb einer Schleife ausgeführt, wodurch eine zusätzliche Zählvariable hochgezählt werden muss. Also muss hierfür eine weitere Operation auf die bereits beschriebenen addiert werden. Für jedes $n$ werden also
\begin{equation}
	17+1+19+1 = 38
\end{equation}
Operationen durchgeführt. \newline
Da diese Schleife wie erwähnt $10^{18}$ mal ausgewertet wird, müssen wir die summierten Operationen hiermit multiplizieren. Somit kommt man in Gleichung \eqref{eq:numop} auf die Gesamtzahl von $3,8\cdot10^{19}$ benötigten Rechenoperationen bei einem brute-force Ansatz.
\begin{equation}
\label{eq:numop}
	(17+1+19+1)\cdot10^{18}=3,8\cdot 10^{19}
\end{equation}
\\
Um die benötigte Zeit für eine Anzahl an Operationen zu erhalten muss Gleichung \eqref{eq:defFLOPs} nach der Zeit umgestellt werden.
\begin{equation}
	\label{eq:defFLOPs}
	\text{FLOPS}_{\text{core}}=\frac{\text{FLOPs}}{t}
\end{equation}
Dabei sind $\text{FLOPS}_{\text{core}}$ die vom System zur Verfügung stehenden FLOPs pro Sekunde, $\text{FLOPs}$ die Anzahl der zu berechnenden Operationen und $t$ die dafür benötigte Zeit. Stellt man dies nun nach der Zeit um, erhält man
\begin{equation}
	t=\frac{\text{FLOPs}}{\text{FLOPS}_{\text{core}}} = \frac{3,8\cdot 10^{19}}{2\cdot332,8\cdot 10^{9}}=5,70913462\cdot 10^{7}\ \text{s}= 660,779469\ \text{d.}
\end{equation}
Somit benötigt man etwa 661 Tage zur Berechnung.\\
\\
% Hier bin ich mir nicht ganz sicher, ob man die verfügbaren Flops mit einer Anzahl von Kernen multiplizieren muss, oder ob die PFLOPs dies bereits berücksichtigen (würde erstmal davon ausgehen)
Da bekannt ist, wie hoch die Spitzenleistung des Cluster ist und wie viel Prozent davon man erreicht, kann dies in Gleichung \eqref{eq:defFLOPs} eingesetzt und eine neue Zeit
\begin{equation}
	t=\frac{3,8\cdot 10^{19}\ \text{s}}{0,75\cdot 10^{15}}=5,06666 \cdot 10^{4}\ \text{s}=14,07407\ \text{h}
\end{equation}
berechnet werden.
Anhand der Zeit lassen sich die Kosten $c$ berechnen.
\begin{equation}
c=30\frac{\text{ct}}{\text{kWh}}\cdot 38\text{kW}\cdot 14,07407\ \text{h}=1,60444 \cdot 10^{4}\ ct= 160\ \text{€}
\end{equation}
Also betragen die Kosten insgesamt 160\ €.\\
\\
Bei rekursiver Berechnung kann das Zwischenspeichern von Ergebnissen die Laufzeit deutlich verbessern. Hierfür betrachte man erst die rekursive Definition der Quersumme:
\begin{equation}
q(n)=\begin{cases}
n, & 0\leq n\leq 9\\
n\mod 10 + q\big (\floor{\frac{n}{10}}\big ), & n\geq 10
\end{cases}\ .
\end{equation}
\\
Da die Abschätzung der Laufzeit nicht sehr präzise ist und auch vereinfacht wurde ist klar, dass auf dem Cluster ein effizient programmierter Code viel schneller sein sollte. Dies liegt auch daran, dass wir bei der Laufzeitberechnung davon ausgehen sollten, dass das Ergebnis durch brute-force erreicht werden soll und somit die an sich ineffizienteste Methode gewählt wurde. Ein einfaches eindämmen der Laufzeit kann zum Beispiel erreicht werden, indem man mit der tatsächlichen Ziffernanzahl der Zahlen rechnet und nicht bei jeder Zahl von 18 Ziffern ausgeht. Dadurch wird eine große Zahl an elementaren Operationen gespart.
Desweiteren kann mittels des Quersummensatzes die Berechnung der Quersummen optimiert werden. Dieser besagt unter den Voraussetzungen, dass für jeden Teiler $t$ der Basis minus eins $b - 1$, eine Zahl genau dann durch $t$ teilbar ist, wenn auch ihre Quersumme durch $t$ teilbar ist. Für das Dezimalsystem ist $t\in \{1,3,9\}$. Somit ist die Quersumme jeder durch neun teilbaren Zahl ein Vielfaches von neun. Dies gilt ebenfalls für Vielfache von drei.\\
Mithilfe dieser Eigenschaft lassen sich für Vielfache von neun und drei die Anzahl an Operationen verringern, da zum Beispiel die Quersumme von durch neun teilbare Zahlen mit nur zwei Stellen, mit einer Ausnahme,  immer neun sein muss. Mit jeder weiteren Stelle kann die Quersumme ein weiteres Vielfaches von neun sein. Dies erspart einige rekursive Aufrufe innerhalb der Quersummenberechnung.